%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 9
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{art/chapter09/cover.jpg} % Chapter heading image
\chapter{Кандинский/Орфизм/ «Синий всадник»: звуки музыки, 1910-1914}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \todo[inline,caption={Chapter 9}]{
%   \begin{itemize}
%   \item Cover image
%   \end{itemize}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

Понятие «абстрактное искусство» охватывает картины или скульптуры,
которые не имитируют и даже не пытаются изобразить физический объект,
скажем дом или собаку Такая попытка выглядела бы провалом в глазах
художника-абстракциониста, чья задача – создать произведение, в
котором мы, простые смертные, не сможем узнать ничегошеньки из нашего
привычного мира. Абстракционизм иногда называют «беспредметным
искусством». 

Ну, вам известны эти, казалось бы, случайные закорючки и квадратики,
наводящие иной раз на мысль, что такое может изобразить и пятилетний
ребенок. Что, кстати, тоже вполне возможно, хотя и маловероятно.
Хитрая вообще-то штука – понять, чем эти линии отличаются от
нарисованных мною или вами, но отличие есть. Что-то в их особенной
текучести, композиции или формах заставляет нас миллионами
устремляться в галереи современного искусства, чтобы увидеть
абстрактные картины таких авторов, как Марк Ротко и Василий
Кандинский. Каким-то образом художникам удалось так соединить формы и
мазки, что композиции отзываются в нас глубоким смыслом, хотя мы и
сами не знаем, в чем он. Абстрактное искусство – некая тайна, то, что
вносит хаос в наш рациональный мозг, полагающий, что картина или
скульптура обязательно должна нам о чем-то рассказывать. Это сложная
идея, выраженная, что характерно, в простой форме. В следующих главах
я попытаюсь сделать примерно то же самое. 

Вы можете возразить, что все затеял еще Эдуард Мане в середине XIX
века, начав удалять отдельные живописные детали со своих картин, взять
хотя бы «Любителя абсента» (1859, ил.~\ref{fig:absinth-lover}). Каждое
следующее поколение художников жертвовало все новой визуальной
информацией в попытке ухватить атмосферу (импрессионизм), усилить
эмоциональное воздействие цвета (фовизм) или рассмотреть предмет с
различных сторон одновременно (кубизм). 

Оглядываясь назад, понимаешь, что этот процесс неизбежно должен был
привести к полному отказу от всех реалистических подробностей и
рождению абстрактного искусства. Мане и его преемники определили роль
художника эпохи фотографии как светского обозревателя, философа и
«ясновидца», обнажающего сокровенную правду жизни. Фотокамера
освободила его от черновой, повседневной работы – передачи внешнего
сходства – и позволила заняться освоением новых способов изображения,
способных пробудить у зрителя новые чувства и мысли. 



\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/i_020.jpg}
\caption*{\textit{Франческо в сорок лет внезапно осознает; что
потратил половину жизни на разработку собственной подписи звездочками
на холсте}}
\end{figure}





Первопроходцы – художники и скульпторы Европы – с энтузиазмом
устремились по этому пути. Обретенная свобода и самопровозглашенное
право на поиск позволяли им теперь упрощать объекты, искажать их форму
и рассекать на геометрические плоскости – во имя художественного
прогресса. И вот в 1910 году, спустя сорок лет после начала этой
революции, изменившей роль искусства и художника, произошел
окончательный разрыв с традицией. 

Франтишек Купка (1871–1957), чешский художник, большую часть жизни проживший в Париже, был участником кубофутуристического движения, которое Аполлинер назвал орфизмом. В 1910 году Купка начал создавать яркие, но совершенно непостижимые полотна: относительно их сюжета не имелось ни малейшей подсказки. Все, кроме автора и его ближнего круга, видели на холсте лишь набор трудноопределимых форм. «Первый шаг» Купки (ок. 1910, ил.~\ref{fig:first-step-kuika}) – одна из первых его пробных вылазок в мир абстрактного искусства. Это несколько кругов и окружностей, изображенных на черном фоне. Самый яркий круг занимает центральное положение в верхней части холста, – большой и белый, обрезанный сверху, как вареное яйцо; он отчасти перекрывает чуть меньший серый круг, расположенный немного ниже. Вокруг двух этих кругов – ожерелье из расположенных полукольцом одиннадцати с половиной сине-красных таблеток. Каждая обрамлена зеленой окружностью. В левом углу холста – большое красное кольцо, пересекающееся с полукольцом из таблеток. Вот и все.


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter09/kipka-first-step.jpg}
\caption{Франтишек Купка. \textit{«Первый шаг»} (1910)}
\label{fig:first-step-kuika}
\end{figure}


«Первый шаг» – картина ни о чем; она совершенно абстрактна. Это
попытка исследовать наши взаимоотношения с космосом и Вселенной:
визуальный образ взаимосвязанности Солнца, Луны и планет (причем
название картины несет особую смысловую нагрузку). Вместо сюжета Купка
просто излагает на холсте некоторые свои мысли. 

Два года спустя Робер Делоне, признанный основоположник орфизма,
сделал свой ход – картиной, которая окажет огромное влияние на
искусство будущего. «Синхронный диск» (1912,
ил.~\ref{fig:synchro-disk}) вдохновил немецкий авангард, а позже и
американский абстрактный экспрессионизм. На первый взгляд полотно
напоминает разноцветную мишень для игры в дартс. И тоже, как в «Первом
шаге», – полное отсутствие сюжетного элемента. Но есть одно
принципиальное отличие от работы Купки: здесь вообще нет аллюзий на
физические объекты, будь то космические или еще какие. Объектом
художник избрал цвет. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter09/robert-delaunay-disque-simultane-1912-1913.jpg}
\caption{Робер Делоне. \textit{«Синхронный диск»} (1912)}
\label{fig:synchro-disk}
\end{figure}

Как и Сера, Делоне заворожила теория цвета. И вдохновляли работы
французского химика Мишеля Эжена Шевреля, в частности его «Закон
синхронности контраста цветов» (отсюда и название картины Делоне),
опубликованный в 1839 году. Шеврель показал, как цвета, соседствующие
на цветовом круге, влияют друг на друга (вечная тема в истории
современного искусства). Сера использовал эту систему, чтобы дать
ответ импрессионизму; Делоне с ее помощью добавил немного цвета
кубизму. Он применил технику деконструкции Брака и Пикассо к цветовому
кругу, раздробив его, а потом восстановив уже в форме круглой мишени,
разрезанной на четыре сектора, словно пицца. Каждый сектор содержит
семь цветовых сегментов, дугами расходящихся от центра. В результате
мы имеем семь концентрических кругов, состоящих из разделенных
контрастирующих цветов. 

Придя к выводу, что реальность нарушила «цветовой закон», Делоне
избрал цвет единственным предметом изображения. И попытался создать
зрительный образ, испускающий гармонические цветовые волны, – что-то
аналогичное музыке. В этом и состояла сверхзадача орфизма, недаром
названного в честь легендарного древнегреческого поэта и музыканта.
Авангардисты вообще отчетливо ощущали связь музыки с изобразительным
искусством. 

Это важно иметь в виду для понимания творчества пионеров
абстракционизма. Своими красочными росчерками и разводами они не
собирались обманывать публику, выдавая умение малевать за высокое
искусство, как и не пытались оторваться от реальности, дабы прослыть
пророками или мистиками. Нет, они предпочитали сравнивать себя с
музыкантами, а свою работу – с партитурой. 

Что объясняет причины их перехода к абстракционизму. Ведь музыка, если
ее не сопровождает пение или декламация, и есть высшее проявление
абстрактного искусства. Рыдание скрипки или рокот барабана способны
унести слушателя в воображаемый мир, и для этого вовсе не надо
прибегать к визуализации. Слушатель волен фантазировать и
интерпретировать смысл музыки. Если она берет за живое, значит,
композитор правильно расставил ноты. Ранние примеры абстрактного
искусства – что-то в том же духе, разве что вместо нот художники
использовали цвет и форму. 

Рихард Вагнер, великий немецкий композитор-романтик XIX века, еще
полувеком раньше разглядел потенциал синтеза музыки и изобразительного
искусства. Он стремился к так называемому Gesamtkunstwerk — синтезу
искусств. Замысел состоял в том, чтобы соединить разные виды искусства
в единую синкретическую сущность, способную преобразовать жизнь
человека и общества. Вагнер вообще был человек амбициозный. 

Концепция возникла не без влияния его кумира – немецкого философа
Артура Шопенгауэра (1788–1860), в частности, касательно теории музыки.
Шопенгауэр был мизантроп: жизнь считал бесполезным занятием, а
человека – рабом собственной воли к жизни, пленником первичных и
ненасытных инстинктов – жажды секса, пищи и безопасности. Он
утверждал, что только искусство способно спасти нас от этого ярма,
приподнять над низменностью бытия, только оно позволяет увидеть
истинную суть вещей и тем самым дарует облегчение. А высшей формой
искусства, осеняющей нас вожделенным отблеском свободы, является
музыка – опять же в силу своей абстрактной природы, – звуки слышны, но
не видны, поэтому воображение не связано ни волей, ни разумом. 

Вагнер подхватил эту идею, разделив все виды искусства на два лагеря.
В одном оказались музыка, поэзия и танец, как создающиеся единственно
усилием творческого гения. А в другом – живопись, скульптура и
архитектура, здесь гений только придает форму материальному носителю.
Задачей стало найти формат, позволяющий каждому виду искусства,
взаимодействуя с другими, раскрыть истинный потенциал во всем его
великолепии. 

Вероятно, композитору удалось осуществить свою мечту о синтетическом
искусстве, потому что во время исполнения оперы «Лоэнгрин» на сцене
Большого театра в Москве молодой русский профессор права поймал себя
на том, что думает точно так же. С первых тактов увертюры вагнеровской
эпической оперы, основанной на средневековой легенде, Василий
Кандинский (1866–1944) начал «видеть». В его воображении сложилась
яркая картина. Его любимая Москва, только сказочная, родом из русского
фольклора и народного лубка. «…Я видел все мои краски, они стояли у
меня перед глазами. Бешеные, почти безумные линии рисовались передо
мной». Этого оказалось достаточно, чтобы Кандинский, страстный
художник-любитель, задался вопросом: сможет ли он создать картину
такой же эмоциональной и эпической мощи, как опера Вагнера, – не в
подражание музыке великого маэстро, а как самостоятельное
произведение, в котором краски стали бы нотами, а цветовая гамма –
тональностью? 

В том же 1896 году страсть к искусству побудила Кандинского посетить
выставку французских импрессионистов в Москве. Там он впервые увидел
полотна Моне – знаменитую серию «Стога сена». Для молодого русского
она стала озарением. 

«До того я был знаком только с реалистической живописью, – вспоминает
он, – и то почти исключительно русской… И вот сразу увидел я в первый
раз картину. Мне казалось, что без каталога не догадаться, что это –
стог сена…. Смутно чувствовалось мне, что в этой картине нет предмета.
С удивлением и смущением замечал я, однако, что картина эта волнует и
покоряет, неизгладимо врезывается в память и вдруг неожиданно так и
встает перед глазами до мельчайших подробностей». 

Тридцатилетний Кандинский внезапно ощутил: теперь он знает, что ему
делать. Он бросил читать лекции на факультете права Московского
университета и решил покинуть Россию. В декабре 1896 года он
отправился в Мюнхен, центр европейского искусства и преподавания
живописи. По прибытии в немецкий город он сразу же поступил на курсы
изобразительного искусства. Новоиспеченный студент быстро освоил
живописную технику импрессионистов, постимпрессионистов и фовистов и
очень скоро стал признанным мастером немецкого авангарда.

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter09/kandinski-munchen-paang.jpg}
\caption{Василий Кандинский. \textit{«Мюнхен. Планегг 1»} (1901)}
\label{fig:munich-planegg-1}
\end{figure}

В своей первой профессиональной картине Кандинский объединил Моне и
Ван Гога. «Мюнхен. Планегг 1» (1901, ил.~\ref{fig:munich-planegg-1}) –
этюд, изображающий раскисшую от 
дождей тропку, по диагонали пересекающую поле и исчезающую, свернув на
горизонталь, перед большой гранитной скалой на заднем плане.
Кандинский писал в манере «стаккато» – короткими, толстыми мазками – и
дорабатывал их мастихином. Сиреневое небо – это экспрессионизм Ван
Гога, а залитое солнцем поле напоминает об импрессионизме Моне. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter09/88.jpg}
\caption{Василий Кандинский. \textit{«Мурнау. Деревенская улица»} (1908)}
\label{fig:murnau-village-street}
\end{figure}


Несколько лет спустя живописная манера Кандинского приблизилась к
фовизму с его яркими красками и упрощенными формами. Баварская деревня
Мурнау на долгие годы стала для художника предметом интенсивных
исследований. Картина «Мурнау. Деревенская улица» (1908,
ил.~\ref{fig:murnau-village-street}) – наиболее характерна для этого
периода. Тон задают яркие, смелые цветовые блоки – детали Кандинский
отмел в манере Матисса и Андре Дерена. 



На картине, написанной годом позже, «Кёхель. Прямая улица» (1909,
ил.~\ref{fig:kehel-straight-street}) отказ от деталей зашел еще
дальше: только три едва прорисованных деревца и пара худосочных фигур
позволяют зрителю понять, что же имелось в виду Без этих подсказок
картина превращается в одеяло из ярких разноцветных лоскутов:
оранжевого (дома), желтых и красных (поля), голубых (дорога) и
темно-синих (гора). 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter09/straight-street.jpeg}
\caption{Василий Кандинский. \textit{«Кёхель. Прямая улица»} (1909)}
\label{fig:kehel-straight-street}
\end{figure}


На этом пути к полной абстракции, да и вообще на протяжении всей художественной биографии Кандинского музыка сохраняла власть над его творчеством и жизнью. В том же 1909 году он написал серию работ под общим названием «Импровизация» с очевидным музыкальным подтекстом. Художник стремился визуализировать звуковой ландшафт – создать полотна, позволяющие зрителю услышать «внутренний звук» цвета. А для этого следовало дополнительно избавиться от отсылок к реальному миру. Кандинский считал, что «внутренний звук» можно услышать, только если картина лишена «внешних смыслов», отвлекающих зрителя-слушателя.


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter09/428.jpg}
\caption{Василий Кандинский. \textit{«Импровизация IV»} (1909)}
\label{fig:kandinski-improvization-IV}
\end{figure}

По-настоящему абстрактной «Импровизацию IV» (1909,
ил.~\ref{fig:kandinski-improvization-IV}) не назовешь, хотя пару минут
все-таки придется потратить, чтобы понять, что синяя фигура по центру
– это дерево, красное основание – поле, а желтая верхняя четверть
справа – небо. Чтобы различить радугу в какофонии красок в левом
верхнем углу, следует просто иметь в виду, что этот элемент –
привычный мотив у зацикленного на цвете Кандинского. 

Однако русский художник уже вплотную приблизился к полному разрыву с
остатками реализма. Причем одновременно с парижскими орфистами Купкой
и Делоне. Это не совпадение. Авангардное искусство начала XX века хотя
и охватило уже и Францию, и Германию, и Италию, и Россию, и
Нидерланды, и Великобританию, но представлено было узким кругом
художников, в большинстве лично знакомых друг с другом. И, как
водится, склонных к кочевой жизни. Скажем, москвич Кандинский
обосновался в Мюнхене, но много времени проводил в Париже, где
познакомился с Гертрудой и Лео Стайн (и их собранием картин Матисса и
Пикассо). А француз Делоне женился на талантливой украинской художнице
Соне Терк (1885–1979), которая получила образование в
Санкт-Петербурге, затем училась в художественной школе в Германии и,
наконец, в 1905 году поселилась в Париже. 

Но где бы все эти люди ни были, они дышали одним воздухом. Наполненном
музыкой. Если Делоне привели к абстракции исследования в области
«звучания» цветовых комбинаций, то Кандинский пришел к тому же самому
с другой стороны. Для него момент откровения наступил после
музыкального концерта. 

В январе 1911 года художник отправился в Мюнхен послушать атональную
музыку венского композитора Арнольда Шёнберга (1874–1951). Кандинский
был потрясен услышанным и той же ночью сел писать картину «Импрессия
III (Концерт)» (1911, ил.~\ref{fig:kandinski-impression-3}). Через два
дня работа была закончена, и в ней прямо-таки сквозит влияние концерта
Шёнберга. Большой черный треугольник в правом верхнем углу
символизирует рояль, который словно магнитом притягивает публику (в
левом нижнем углу). Рояль и слушатели соединяются в единую линию,
перерезающую картину по диагонали. Нижний правый угол целиком
заполняет ярко-желтый цвет, передающий волшебные звуки фортепиано. По
другую сторону диагонали все выглядит туманнее. Цвет не такой
насыщенный, мазки белого перебиваются фиолетовым, синим, оранжевым и
желтым. Наверняка и это тоже что-то означает, но вряд ли вы
догадаетесь, что именно. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter09/170.jpg}
\caption{Василий Кандинский. \textit{«Импрессия III (Концерт)»} (1911)}
\label{fig:kandinski-impression-3}
\end{figure}

Художник уже очень, очень близок к полной абстракции. Еще несколько
месяцев – и он наконец создаст картину без единого узнаваемого
элемента физического мира: прорыв совершится именно благодаря
Шёнбергу. Кандинский нашел родственную душу. Он написал музыканту про
свою теорию цвета и высказал предположение, что картина может излучать
такую же энергию, как и музыка. Шёнберг его горячо поддержал: так
завязалась дружба на всю жизнь между двумя великими мастерами. В ходе
последующей переписки они обменивались возвышенными идеями о
«сегодняшней гармонии», которую нужно искать на «антилогическом пути»,
и (вторя Шопенгауэру) об «устранении сознания из искусства». Общий
посыл заключался в том, что Кандинскому следует освободиться от
предметности и создавать картины, руководствуясь подсознанием, а не
профессиональными навыками: картины, раздражающие и пробуждающие в
зрителе чувство сочетанием несовместимых красок – тем, что на
музыкальном языке называется диссонансом. 

«Картина с кругом» (1911, ил.~\ref{fig:painting-with-circle}) – первое
полностью абстрактное произведение Кандинского. Полотно размером почти
полтора метра на метр наполнено буйством цвета и не поддается
логическому толкованию. Фиолетовые, голубые, желтые и зеленые краски
звучат сами по себе, не имея ни формы, ни смысла. По левой стороне
холста спускается розовато-лиловый зигзаг. На своем пути он пересекает
бесформенные пятна цвета вроде тех, что оставляет на стенке
маляр-самоучка, подбирая колер. В верхней части картины Кандинский
изобразил две округлые формы – черную и синюю, – похожие на глаза, но
автор такого толкования не предполагал. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter09/432.jpg}
\caption{Василий Кандинский. \textit{«Картина с кругом»} (1911)}
\label{fig:painting-with-circle}
\end{figure}


«Картину с кругом» он задумывал как аналог музыкальной партитуры:
совершенно абстрактную и именно в силу этого звучную. Даже искушенные
поклонники Кандинского, которые умеют отыскивать в его картинах
казаков, лошадей, горы, башни, радуги и библейские истории, застынут в
недоумении, не в силах вычленить ни одного знакомого сюжета. Художник
написал эту картину в том же году, что и книгу «О духовном в
искусстве», в которой изложил много своих теорий, в том числе и теорию
цвета. Несколькими короткими фразами он очерчивает место символизма в
своем искусстве: оно второе, а на первом – музыкальность. «Вообще цвет
является средством, которым можно непосредственно влиять на душу. Цвет
– это клавиш; глаз – молоточек; душа – многострунный рояль. 

Художник есть рука, которая посредством того или иного клавиша
целесообразно приводит в вибрацию человеческую душу». Бурная
эмоциональность «Картины с кругом» стала первым ответом Кандинского на
вагнеровскую оперу Но художник остался недоволен. Он чувствовал, что
мог бы сделать лучше. 

Вообще 1911 год оказался насыщенным для Кандинского. Сначала концерт
Шёнберга, потом революционная «Картина с кругом» и, наконец, первая
публикация книги – уже немало событий для одного года. Но это еще не
все. Русский художник разошелся во взглядах со своими немецкими
коллегами из мюнхенского авангарда. Он был их лидером, но однажды
друзья поставили под сомнение его поиски в области абстрактной
живописи. Кандинский вспылил и решился на разрыв, создав собственный
клуб – творческое сообщество под названием «Синий всадник». 

Приглашения получили Робер Делоне и Арнольд Шёнберг – оба их приняли.
Как и двое немецких художников, Франц Марк (1880–1916) и Август Маке
(1887–1914), которые тоже рассорились с мюнхенской группой. Слово
«синий» в названии было символически важно: для участников объединения
этот цвет обладал уникальными духовными свойствами. Синий, полагали
они, осуществляет синтез внутреннего – сферы чувств и интуиции – с
внешним миром и Вселенной. «Всадник» тоже был символом. Участников
объединяла любовь к лошадям, родившаяся из их романтической
увлеченности фольклором. Конь олицетворял первобытное начало и
ассоциировался у художников с их собственным путем в искусстве,
которым они следовали навстречу свободе и приключениям, руководствуясь
инстинктом и отрицая современный мир коммерции и расчета. 

Объединение дало Кандинскому необходимое творческое пространство,
позволившее продолжить работу над наиболее важной для него серией
картин – также метафор музыки. Он приступил к своим «Композициям» в
1910 году, замахнувшись на создание живописной симфонии. Первые три
«Композиции» погибли во время Второй мировой, поэтому сегодня
«Композицию IV» (ил.~\ref{fig:kandinski-composition-4}) мы вынуждены
рассматривать как первую в серии. На весьма красочном и немаленьком (2
х 1,59 м) полотне отчетливо ощущается продолжающееся влияние фовистов. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter09/114.jpg}
\caption{Василий Кандинский. \textit{«Композиция IV»} (1911)}
\label{fig:kandinski-composition-4}
\end{figure}


А еще, пожалуй, и недовольство автора тотальной абстракцией «Картины с
кругом»: «Композиция IV», написанная в том же году, в меру
фигуративна. Здесь есть пейзаж – три горы: маленькая фиолетовая слева,
большая синяя в центре и еще большая, желтая, справа. На вершине синей
горы – замок, на желтой высятся две башни. Перед синей горой стоят три
казака, – два огромных черных копья у них в руках эффектно разбивают
картину пополам. Справа от копий – мир и гармония, и влюбленные
нежатся среди пастельных полутонов. По левую сторону кипит жизнь. Две
весельные лодки отчаянно сражаются с бушующим морем. Черные линии
скрестились, как мечи в бою, и неистовая буря маячит в арке робкой
радуги. 

Здесь звучит немало тем, волновавших Кандинского: взаимоотношения
человека и мифа, неба и земли, добра и зла, войны и мира – эпических,
близких сердцу Вагнера и духу немецкого романтизма. Но это еще не
Gesamtkunstwerk, к которому стремился Кандинский. На взгляд художника,
картина не достигла уровня, сравнимого с достижением великого немца –
создателя такого синкретического произведения, как оперная тетралогия
«Кольцо нибелунга». Кандинскому предстояло ждать еще два года. 

«Композиция VII» (1913, ил.~\ref{fig:kandinski-composition-7}) стала
его «Кольцом нибелунга». Это вершина серии и высшая точка
художественной биографии автора. Крупнейшая (2x3 метра) из его работ
блистательно увенчала годы штудий, эскизов и художественных
исследований. Теперь Кандинский знал, что абстракция и есть тот
магический ингредиент, который позволяет создать картину, сопоставимую
с симфонией. Не предлагая никаких визуальных подсказок, «Композиция
VII» требует от зрителя приятия ее собственных условий. 


В центре художник поместил кривоватый черный круг – точно глаз
психоделического тайфуна. Вокруг фейерверком взрываются краски,
беспорядочно разлетаясь во все стороны. Левая половина картины более
хаотичная, более яростная: разноцветные кривые режут плоскость,
оставляя черные и темнокрасные раны. Правая половина спокойнее: здесь
крупные цветовые пятна соединяются более гармонично. Но ближе к краю
картины сгущается тьма, предваряемая устрашающим нагнетанием черных,
зеленых и серых тонов. 

Естественные попытки расшифровать изображение упираются в упрямое
нежелание Кандинского дать хоть какую-то предметную подсказку,
одновременно будоража и изматывая зрителя. Что характерно, художник
добился-таки своего: вы действительно начинаете «слышать» краски,
улавливать звуки в его мазках. Цвета, сталкиваясь, гремят, как медные
тарелки; зазубренные желтые линии ревут, как трубы; черный круг в
центре плачет, словно струнная группа. На заднем плане ухает большой
барабан. А в центре, в нижней части холста, чернеет тонкая линия,
беззащитная и одинокая: определенно это дирижер, призванный навести
какой-то порядок в хаосе. 

\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=\textwidth]{art/chapter09/36.jpg}
\caption{Василий Кандинский. \textit{«Композиция VII»} (1913)}
\label{fig:kandinski-composition-7}
\end{figure}

Виртуозной кистью Кандинского восхищался немецкий художник
швейцарского происхождения Пауль Клее (1879–1940). Как и Кандинский,
он учился в Мюнхене и пробовал себя в немецком экспрессионизме и
символизме. Он разделял и мировоззрение русского коллеги, тоже веря,
что искусство может помочь человеку обрести связь с окружающим миром и
собственным духовным «я». И питал столь же глубокую любовь к музыке
(родители Клее были музыкантами, его жена – пианисткой) и интерес к
первобытному и народному искусству. Кандинский пригласил молодого
художника вступить в группу «Синий всадник». Для Клее настал звездный
час. 

При всем своем таланте Клее долго и мучительно искал себя в живописи.
Он изучал работы старых мастеров, импрессионистов, фовистов и
кубистические работы Пикассо и Брака, но все никак не мог обрести
собственный стиль. Поддержка Кандинского, Делоне и других участников
группы «Синий всадник» придала Клее уверенность, позволив продолжать
поиски собственного видения. И он тоже прозрел, правда, благодаря не
музыке, а путешествиям. В 1914 году Клее отправился в Тунис писать
маслом, и это изменило и его самого, и его творчество. До поездки он в
основном занимался графикой – рисунками, гравюрами и черно-белыми
эстампами. 

Уже через несколько дней пребывания в Тунисе у него открылись глаза.
Солнце Северной Африки позволило ему разглядеть истинный потенциал
цвета. Долгая борьба с самим собой закончилась. Успокоенный и
счастливый, Клее заявил: «Цвет и я – единое целое. Я – живописец». Эти
его слова подкреплены написанной в Тунисе акварелью «Мечеть в
Хаммамете» (1914, ил.~\ref{fig:church-hammet}). Картина как бы состоит
из двух половин, соединенных переходами нежных оттенков розового. В
верхней угадывается Хаммамет – маленький городок на северо-западе
Туниса. Видна мечеть и зеленые деревья под сияющим светло-голубым
небом. Нижняя половина ближе к абстракции. Фантастический узор из
розовых и красных заплаток с вкраплениями фиолетового и зеленого
кажется наброшенным на картину тонким лоскутным покрывалом. 


\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{art/chapter09/mechet.jpg}
\caption{Пауль Клее. \textit{«Мечеть в Хаммамете»} (1914)}
\label{fig:church-hammet}
\end{figure}

Композиция вполне соответствует канонам спиритуализма – духовной
основы «Синего всадника». Реальная жизнь явлена в верхней половине
картины, дабы соединиться с бесплотным началом, на которое намекает
нижняя: мир внутренний и внешний связаны посредством цвета. Клее, как
и Кандинский, полагал, что «искусство не воспроизводит видимое, но
делает видимым то, что не всегда таковым является». 

Акварель отчетливо свидетельствует о профессиональной зрелости Пауля
Клее: непринужденная, «детская» манера письма и нереалистичные,
наивные краски соединяются удивительно изысканно: каждый из цветов как
бы поддерживает и оттеняет остальные. Как и в остальных работах
художника, здесь прослеживается смесь самых разных влияний – от
двумерности кубизма Брака до лирического орфизма Делоне и контрастной
палитры абстракций Кандинского, так взволновавших Клее. Но только его
уникальный дар графика соединил все это в стройную, целостную
композицию. 

Клее начинал картину с точки, а затем тянул из нее линию. Он понятия
не имел, чем та закончится, но знал, что через какое-то время это
поймет: образ непременно всплывет, и тогда можно будет достроить его
плоскими цветовыми блоками. Нанося их, он слышал музыку, чувствовал,
как звучит каждый из оттенков. 

Купка, Делоне, Кандинский и Клее шагали к абстракции под музыку,
звенящую в ушах. В своих картинах они кромсали знакомый мир так, чтобы
душа и чувства зрителя пробудились и вырвались из плена реальности.
Ради этого они сделали предметом искусства цвет и музыку – и таким
образом, несомненно, достигли конечного пункта на пути к абстракции.
Тут-то и встал вопрос: что дальше? 

%%% Local Variables:
%%% mode: plain-tex
%%% TeX-master: "../WhatAreYouLookingAt"
%%% End:
